

%\section{Resultados} \label{sec:res}

\section{Avaliação de Desempenho} \label{sec:avaliacao}

Nesta seção descreve-se o ambiente de teste e os resultados dos algoritmos 
da Seção \ref{sec:contribuicoes}.




\subsection{Ambiente de Teste e Plataformas de Experimentação} 
\label{sec:ambienteteste}

Os algoritmos foram desenvolvidos na linguagem de programação C++. 
Os testes foram realizados em um equipamento com processador 
Intel Core i7 Ivy Bridge 3630QM de 8 núcleos, 8 GB de memória RAM e
uma placa gráfica Nvidia GeForce GT 640M de 1 GB de memória. 
Possuía o sistema operacional Linux Elementary OS kernel 3.13.5 instalado.

Para os testes, definiu-se o número de iterações igual a 100.000 e o número 
de \textit{threads} em que seriam executados os testes igual a 2, 4, 8 e 16. 
Os testes foram realizados com cada algoritmo paralelo executando 10 testes 
nas quatro configurações de \textit{threads}. A entrada em todos os testes 
foi de tamanho único, 58 cidades brasileiras.




\subsection{Apresentação e Análise dos Resultados} \label{sec:resultados}

A paralelização do algoritmo com pthread obteve resultados satisfatórios, 
conforme Figura \ref{fig:tempo}. Com a divisão do problema em partes menores e 
executadas em paralelo, o tempo tomado pela ferramenta reduziu a medida que 
o número de \textit{threads} aumentou, voltando a aumentar o tempo com 16 
\textit{threads}. O melhor desempenho se deu com 8 \textit{threads}.

Na paralelização utilizando OpenMP os resultados não foram satisfatórios, 
como mostra a Figura \ref{fig:tempo}. O algoritmo possui algumas variáveis 
compartilhadas, acarretando em concorrência entre as \textit{threads}. 
Estas concorrências no acesso às variáveis precisam ser controladas, 
o que torna a resolução extremamente demorada.
Por ter sido paralelizado apenas os laços \textit{for}, devido a dificuldade 
enfrentada na paralelização do problema com esta ferramenta, e não estando 
otimizado, obteve o pior desempenho entre os algoritmos.

Com a paralelização do algoritmo utilizando MPI, o desempenho foi próximo ao 
obtido com pthread, conforme Figura \ref{fig:tempo}. Pelo fato da comunicação 
entre as \textit{threads} ser através de mensagens, é possível enviar e 
receber informações facilmente. Desta forma, com o problema dividido 
em partes menores e a comunicação entre as \textit{threads} ter um custo
mínimo, o tempo tomado pelo algoritmo é reduzido.

Por fim, utilizando CUDA, os resultados obtidos com 2 \textit{threads} foram 
próximos aos obtidos com pthread e MPI, porém, não diminuíram com o aumento
do número de \textit{threads}, como mostra a Figura \ref{fig:tempo}. 
A cópia das informações contidas na memória da CPU para a memória da GPU 
resulta num custo adicional. Mas isto por si só não é a razão do desempenho 
não ter sido melhor. O principal motivo é o tamanho pequeno do problema 
comparado com a capacidade da GPU, assim como o número reduzido de 
\textit{threads}.

% \begin{table}[htbp]
% \caption{Média dos testes por cada ferramenta (em segundos)}
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \textbf{} & \textbf{2 threads} & \textbf{4 threads} & \textbf{8 threads} & \textbf{16 threads} & \textbf{Sequencial} \\ \hline
% \textbf{pthread} & 10,3 & 4,3 & 1,9 & 2,8 & \multirow{4}{*}{22,5} \\ \cline{1-5} %\hline
% \textbf{OpenMP} & 54,9 & 100,1 & 656 & 1118,7 &  \\ \cline{1-5} %\hline
% \textbf{MPI} & 9,8 & 5,7 & 2 & 3,1 &  \\ \cline{1-5} %\hline
% \textbf{CUDA} & 10,9 & 11,3 & 11,2 & 11,4 &  \\ \hline
% \end{tabular}
% \end{center}
% \label{tab:medias}
% \end{table}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.45]{eps/grafico_tc_pcv3.pdf}
    \caption{Tempo de execução de cada algoritmo}
    \label{fig:tempo}
  \end{center}
\end{figure}
